<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Lauda!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Port scan</title>
        <para>
Mutassunk rá ebben a port szkennelő forrásban a kivételkezelés szerepére! https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#id527287
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
A kivételkezelésről már az olvasmányokból is hallhattunk. Ez lényegében egy pici példa a megvalósítására. Ehhez szükséges a try-catch. A kód elején van megadva egy argumentum, ez azt a célt szolgálja, hogy a bemenetre a program várjon egy argumentumot, ami lényegében egy címet takar. A teszteléshez érdemes localhosttal kipróbálni, ezzel pedig végig nézzük egy for ciklussal a portjainkat egészen 1024-ig, majd eredményül megkapjuk, hogy vannak e nyitott portjaink, pontosabban a tcp kapcsolatokat vizsgálja végig. Ha sikerül ezzel új kapcsolatot létrehoznia, akkor találhatunk ott socket folyamatot, ha nem, akkor exceptiont, vagyis kivételt kapunk, tehát ekkor kapjuk azt, hogy "nem figyeli". Ez pedig ahogy a program megpróbál kapcsolatot létesíteni: Illetve láthatunk egy try-catch szerkezetet is, amely a kivételkezelés. Ha átugrik a hibakezelő részre, ergo ha nem talált kapcsolatot, akkor nem jön a nem figyeli felirat.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
            java.net.Socket socket = new java.net.Socket(args[0], i)
]]></programlisting>
        <para>
Ha pedig kíváncsiak vagyunk, de nem akarjuk végig vizsgálni azt az 1024 kiírt eredményt, akkor greppel le is szűrhetjük.
        </para>
    <mediaobject>
        <imageobject condition="print">
         <imagedata fileref="Prog2/Képek/Lauda/port1.png" format="png"/>
        </imageobject>
    </mediaobject>
    <mediaobject>
        <imageobject condition="print">
         <imagedata fileref="Prog2/Képek/Lauda/port2.png" format="png"/>
        </imageobject>
    </mediaobject>

    </section>      

    <section>
        <title>AOP</title>
        <para>Tutorom volt: Tóth Attila </para>
        <para>
Szőj bele egy átszövő vonatkozást az első védési programod Java átiratába! (Sztenderd védési feladat volt korábban.)
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
A feladat alapja a binfa és az aspectj. A fánk alapjároaton inorder bejárású, most pedig kapnunk kellene egy pre- és egy posztorder bejárást is. Itt jön képbe az aspectj, amivel megoldható a probléma, tehát a többi eredmény az eredeti forrás módosítása nélkül. Először telepíteni kell az aspectj-t, majd azután jöhet a kínlódás. Az aspectj fájlban kell ezek után megírni a kétféle bejárást, de még igazán nem is ez a fogós része, hanem a "becsatolások", hiszen valahogy meg kell oldani, hogy a binfa java fájlja alapján dolgozza fel, tehát az itt megírt részekhez valahogyan hozzá kellene társítani a fát. Erre szolgál a pointcut, amiben meghatározzuk magát a pointcutot, a nevét és az argumentumait, valamint lehetőségünk van arra is, hogy meghatározzuk, hogy ez mikor és pontosan hol fusson le egy metódushoz viszonyítva. Ezt próbáltam az előbb magyarázni a becsatolással. De akkor a példa a működésre:
        </para>
    <mediaobject>
        <imageobject condition="print">
         <imagedata fileref="Prog2/Képek/Lauda/aj.png" format="png"/>
        </imageobject>
    </mediaobject>
    </section>       

    <section>
        <title>Junit teszt</title>
        <para>
A https://progpater.blog.hu/2011/03/05/labormeres_otthon_avagy_hogyan_dolgozok_fel_egy_pedat poszt kézzel számított mélységét és szórását dolgozd be egy Junit tesztbe (sztenderd védési feladat volt korábban).
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
A Junit teszt lényegében pontosságot mér, illetve összehasonlítást végez. Java programokkal hajt végre unit tesztet. A feladat is meghatározta, hogy a binfa java változatát teszteljük le. Amennyiben a függvények helyesek az alapként használt fában, és az eredményét összehasonlítjuk a kézzel levezetettben, akkor egyeznie kell a kettőnek. Nos a teszt ezt ellenőrzi le. A megoldáshoz netbeanst használtam, pontosabban a junit tesztelőt, ami ide be van építve, tehát itt rá is lehet engedni a tesztelést. A binfáról pedig nem kezdenék el megint írni, azzal korábban már találkozhattunk.
        </para>
    <mediaobject>
        <imageobject condition="print">
         <imagedata fileref="Prog2/Képek/Lauda/junit.png" format="png"/>
        </imageobject>
    </mediaobject>

    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
